\chapter{Introduzione alle Local Area Networks}

\begin{figure}[hbtp]
	\centering
	\includegraphics[scale=2.7]{images/lan/lan-1}
\end{figure}

In questa architettura il link layer è spezzettato in due sub-layers: uno è LLC (Logical Link Control) e l'altro e il MAC (Medium Access Control).\newline
All'interno degli standard 802.X viene coperto sia il MAC sub-layer che il Physical Layer, in sostanza vengono mischiati il livello Fisico e il livello Data.\newline
L'802.1 va ad abbracciare tutti i livelli inferiori della pila OSI, non è solo un protocollo di livello 3.
\begin{description}
	\item[MAC]: definisce l'accesso al mezzo (CSMA/CD, prtocollo di accesso utilizzato nella vecchia ethernet) e si occupa della definizione degli indirizzi MAC;
	\item[LLC]: protocol demultiplexing, ha il compito di capire quali protocolli di livello superiore si utilizzano (es: IPv4 o IPv6). Offre features avanzate, come la connessione orientata alla comunicazione e il flow control, ma sempre e comunque al livello 2.
\end{description}
LLC è ancora utilie nelle LAN moderne?\newline
Questa famiglia di standard è nata pensando alle LAN in quanto LAN, metodi e teconologie per interconnettere computer localmenti connessi. Tutte le features che offre sono comunque implementate da protocolli di livello superiore (es: flow control fatto con TCP/IP, comunicazione orientata alla connessione sempre il TCP offre questa possibilità).\newline
In Ethernet DIX (denominazione commerciale dell'ethernet) non c'è. 
\section{Dispositivi di Interconnessione}
Dispositivi di interconnessione vari livelli: 
\begin{description}
	\item[L1]: \textit{repteters, hubs}, domini fisici separati, hanno lo stesso dominio di collisione;
	\item[L2]: \textit{bridges, switches}, domini di collisione separati, stesso broadcast domain;
	\item[L3]: \textit{routers, switches L3}, domini di broadcast separati.
\end{description}
\subsection{Repeater}
Utilizzato per rigenerare il segnale (particolarmente utile in ethernet, vecchia concezione). Dispositivo che opera a livello 1, quindi sostanzialmente prende il segnale in ingresso e lo duplica sull'uscita amplificandolo (rigenerandolo bit per bit).\newline
Interconnette reti che hanno lo stesso MAC, non si possono collegare reti che per esempio utlizzano ethernet con reti che fanno uso di token ring. Lo stesso vale per reti che hanno velocità differenti: non posso collegare una rete ethernet a 10 Mbps con una rete ethernet ma a 100 Mbps perchè sono comunque teconologie differenti (non si può replicare un segnale che arriva da una rete a 100 Mbps su una rete che può supportarne solo 10).\newline
Quando si utilizza un repeater si continua comunque ad avere un unico dominio di collisione, il limite di dimensione va rispettato.\newline
Un repeater multiporta prende il nome di \textit{hub}.
\subsection{Bridge}
Evoluzione dell'hub, lavora a livello 2 (lo switch è banalmente un bridge multiporta). Dato che compie elaborazioni si può utilizzare per interconnettere due tecnologie differenti (es: Ehternet-WiFi, dispositivi per la connessione ADSL domestica).\newline
Riceve la trama, eventualmente la modifica e poi la ritrismette implementando lo \textit{store and forward}. Nella modifica la  porzione di livello fisico viene ricreata, la porzione di livello due viene in primis rigenerata e se serve viene gestita la conversione del protocollo MAC. 
Con lo store and forward, si sdoppia il dominio di collisione dal dominio di broadcast, il dominio di collisione non rappresenta più una limitazione.
\begin{description}
	\item[Collision domain]: area dove una singola istanza dell'algoritmo di controllo dell'accesso opera. I frames sono propagati immediatamente su tutti i links (possibilmente attraverso repeaters). Chiamato anche network segment (perimetro entro il quale si genera una collisione);
	\item[Broadcast domain]: area dove i frames possono essere propagati, può includere più domini di collisione. I frmaes possono essere memorizzati e propagati più tardi su altri domini di collisione (perimetro entro il quale il broadcast viene propagato).
\end{description}
\begin{description}
	\item[Half-Duplex mode]: ricezione e trasmissione non possono avvenire allo stesso tempo, RX + TX è vista come collisione.
	\item[Full-Duplex mode]:  disponibile ogniqualvolta che il frame viene temporaneamente salvato, anzichè ripetuto immediatamente sulle altre porte.
\end{description}
NB: le reti moderne sono pesantemente basate sul full-duplex e sugli switches (hub-and-spoke technology = topologia a centro stella).
\subsubsection{Transparent bridges}
Gli switches usati nelle reti ethernet LAN sono chiamati trasparent bridges, standardizzato dall'IEEE 802.1D (protocollo di management di inizio capitolo).
Vengono definiti trasparenti perchè sono plug-and-play, non sono necessarie particolari configurazioni come nel caso dell'utilizzo di un hub. L'altro motivo riguarda le funzionalità: nel momento in cui inserisco uno switch, al di là del migliorare il throughput e/o il diametro della rete, l'utente non deve accorgersene e sopratutto non deve alterare le funzionalità già presenti.\newline
Lo switch ethernet non modifica gli indirizzi MAC che ci sono nei frames. \newline
Ogni porta di un bridge ha quindi un indirizzo MAC, non per fare forwarding, usato quando i frames sono generati/ricevuti dallo switch stesso.
\subsection{Router}
Dispositivo di livello 3 (IP quindi), è in grado di spezzare il dominio di collisione come lo switch ma è in grado anche di spezzare il dominio di broadcast (es. ARP request non attraversa lo router).\newline
Il livello due, soprattutto a livello locale, è plug-and-play e supporta nativamente la mobilità degli hosts. Il router ha bisogno della stesura delle routing tables (o a mano o del protocollo di routing per la costruzione della tabella: in ogni caso sono necessarie delle configurazioni).\newline
In caso di reti locali gigantesche ci sono problemi di 
\begin{itemize}
	\item performances (il traffico broadcast non viene filtrato dagli switch, sussiste il problema del traffico flooded dovuto alle frequenti riconfigurazioni STP);
	\item privacy e sicurezza (se si fanno ARP request per scoprire il MAC di qualche server gli altri host connessi sanno di quella richiesta, MAC flooding attack);
	\item management (gestire un unico grosso dominio di livello due non è banale, per esempio la configurazione dello spanning tree. Avere reti più piccole implica avere politiche più semplici ed uniformi).
\end{itemize}
Per questo è meglio partizionare LANs molto grosse in reti più piccole attraverso l'utilizzo di apparati di livello 3, quali i routers.

\section{Smart Forwarding process}
Tipo di forwarding basato sulla porta, lo switch riesce a capire attraverso quale porta è raggiungibile un determinato dispositivo ed inoltra il traffico solo su quella corretta.
Serve quindi una MAC forwarding table, un tabella di forwarding all'interno degli switches, cosa che non c'era sugli hubs, chiamata \text{filtering database}.

\begin{figure}[hbtp]
	\centering
	\includegraphics[scale=2]{images/lan/lan-2}
\end{figure}

La prima cosa che fa un bridge quando riceve una trama è cotrollarne la correttezza: ethernet prevede l'error detection. Sono solo in grado di controllare la presenza di un errore, non di correggerlo, in caso affermativo lo scartano.\newline
Si passa dopodichè al controllo della presenza del MAC address nel filtering database.\newline
Forwarding on all ports except X $\to$ flooding, comportamento simil hub (mantiene questo comportamento anche durante il transitorio iniziale, per costruirsi tramite il backward learning la tabella).
Al fine di operare correttamente, uno smart bridge necessita di tre componenti:
\begin{itemize}
	\item una forwarding table locale (\textit{filtering database});
	\item stazioni che possano auto-imparare (\textit{backward learning});
	\item meccanismi di loop detection (\textit{spanning tree algorithm}).
\end{itemize} 
\subsubsection{Filtering Database}
Tabella sostanzialmente basata su tre colonne:
\begin{itemize}
	\item identificazione destinazioni;
	\item porta dello switch attravero cui viene raggiuta la destinazione;
	\item tempo di vita dell'entry nella tabella (aging time, es. 300 sec di default).
\end{itemize}
Ogni riga della tabella deve includere l'indirizzo MAC singolo, questo tipo di struttura non è scalabile, non è possible effettuare raggruppamaneti.\newline
Esistono due tipi di entry, statiche e dinamiche. Quelle dinamiche sono create e aggiornate attraverso il backward learning, se ne possono avere da 2 a 64K; quelle statiche sono solitamente meno di un migliaio e non possiedono aging time.
Il filtering DB viene mantenuto up-to-date aggiornando sia l'aging time (nel caso in cui l'host non si sia spostato) che la porta (aggiornamento alla nuova posizione).\newline
Quando un end-system il cui indirizzo MAC non è nel DB è sempre raggiungibile: il bridge non ha informazioni a rigurdo ed è obbligato a fare il flooding.\newline
Se il MAC address è presente nel filtering database c'è la possibilita che quell'infrmazione sia sbagliata e l'host potenzialmente non raggiungibile (difficilmente succede).
\subsubsection{Possibili attacchi al filtering DB}
\begin{description}
	\item[MAC flooding attack]: generazione di frames con indirizzi MAC sorgenti randomici e non esistenti, il filtering database si satura velocemente provocando fooding di tutto il traffico ricevuto dopo il riempimento del DB. Riduzione drastica del thorughput, sorta di denial of service DoS.\newline
	Alcuni vendor limitano il numero di indirizzi MAC che possono essere appresi da una certa porta;
	\item[Packet storms]: generazione frames verso destinazioni randomiche e non esisteniti, gli switch non potendo imparare dove si trovano quei dispositivi continueranno a fare flooding. Generazione di più traffico possibile, occupazione risorse con traffico inutile, riduzione thoughput.
\end{description}
\subsubsection{Backward Learning}
L'idea di base è quella di imparare sulla base dell'indirizzo MAC sorgente contenuto nei frames. La topologia è scoperta sulla base dei frames ricevuti, l'indirizzo MAC del destinatario è invece ignorato da questo algoritmo.\newline
Funziona anche in presenza di più bridges: i bridges remoti imparano la posizione comunque, anche se l'end-system non è collegato localmente.

\begin{figure}[hbtp]
	\centering
	\includegraphics[scale=2]{images/lan/lan-3}
\end{figure}

\subsection{Spanning tree}
Se la rete presenta dei percorsi chiusi, l'invio di traffico broadcast può provocare dei problemi: i frames possono entrare in un loop, abbassando le performances della rete, ed il backward learning non è più in grado di operare correttamente (in ethernet non c'è il time-to-live).\newline
Anche l'invio di frames a stazioni non esistenti, difficilmente accade al di fuori di attacchi packet storms perchè il protocollo IP prevede l'invio di ARP requests prima del''invio.\newline
Disabilita virtualmente un link, disabilitandone le porte, aprendo il loop; quale link viene disabilitato è scelto in accordo con l'agoritmo (non affrontato in questo corso).\newline
Per evitare questi problemi bisognerebbe creare reti senza loops proprio a livello fisico: non è un'opzione valida, non si avrebbe una rete robista, in grado di sopperire a faults. Si preferisce quindi adottare le soluzioni precedentemente descritte.
\section{Architettura dei bridges}
Il bridge inizialmente era implementato a livello software; quando c'è stato il bisogno di allargarne le capacità in termini di numero di porte si è capito che alcune funzionalità andavano realizzate a livello hardware per velocizzarle. Ad oggi il forwarding process (già all'epoca), il backward learning ed il filtering database sono specifiche dell'hardware mentre lo spanning tree viene ancora operato su base software (non c'è motivo di farlo, interviene una-tantum).

\begin{figure}[hbtp]
	\centering
	\includegraphics[scale=1.8]{images/lan/lan-4}
\end{figure}

\subsection{Switch internals}
Il piano di forwarding è tipicamente implementato con uno shared bus negli switches economici, altre volte con una switching matrix, più entrate inviino pacchetti contemporanemante verso più uscite chiaramente senza contesa con l'uscita.

\begin{figure}[hbtp]
	\centering
	\includegraphics[scale=2.2]{images/lan/lan-5}
\end{figure}

\section{Virtual LANs}
Invece che creare LANs separate fisicamente, che comporterebbe un enorme utilizzo di risorse non sempre sfruttate in maniera efficiente, si possono creare reti separate solo virtualmente.\newline
Essendo switches diversi, anche se virtualmente, quello che succede all'interno dell'architettura di switching è che si hanno N istanze del backward learning e N istanze di filtering database (ovviamente stessa memoria ma tabelle separate).

\newpage

\begin{figure}[hbtp]
	\centering
	\includegraphics[scale=1.8]{images/lan/vlan-1}
\end{figure}

Se un pacchetto arriva dall'host H1 il backward learning impara che H1 è raggiungibile attraverso la porta 1 ma lo scrive solo nel filtering database relativo alla VLAN1. Il concetto di base è gestire un singolo switch come se fossero più switches distinti.

\begin{figure}[hbtp]
	\centering
	\includegraphics[scale=2.5]{images/lan/vlan-2}
\end{figure}

Le VLANs separano i domini di broadcast, come è possibile quindi far comunicare due VLANs differenti? Ha ovviamente senso farle parlare tra di loro, ed è necessario avere un router. 
Vengono trattate come LANs ethernet separate, si possono destinare delle porte una per ogni VLAN, da collegare poi ad un router (poco flessibile in caso di 4096 VLANs avrei  bisogno di altrettante porte da destinare ai routers). 
La soluzione più praticata è assegnare una stessa porta a più VLANs \textit{one-arm router}.

\subsection{Associazione dei frames}
Come vengono associati i frames alle rispettive VLANs?\newline
Ci sono due metodi: il più semplice è marcare le porte dello switch, gli host non sono consapevoli di appartenere ad una certa rete e mandano trame ethernet "non colorate"; è lo switch che si occupa della mappatura host-VLAN (la distinzione ha validità solo locale). Questo metodo funziona bene solo con uno switch, in caso di più switches servono meccanismi di riconoscimento dei "colori" delle trame non basta più guardare le porte di ricezione e inoltro le porte devono poter avere più "colori".\newline
Questo viene fatto con il \textit{tagging}: ethernet non mette a disposizione nessun campo per poterlo fare, la soluzione è stata quella di modificare la trama ethernet.

\newpage

\begin{figure}[hbtp]
	\centering
	\includegraphics[scale=2]{images/lan/vlan-3}
\end{figure}

\begin{itemize}
	\item MAC destination e MAC source, classici campi ethernet;
	\item Ether type, identifica chi sta al piano superiore codice che identifica il protocollo IP nella maggioranza  dei casi;
	\item VLAN ID, VID 1 $\to$ 4094 identificativo binario dell VLAN, viene inserito insieme ad altri 20 bit aggiuntivi nella trama ethernet;
	\item CFI dimenticato, usato nelle reti con token ring;
	\item User Priority, definizione priorità su ethernet (simile al type of service protocollo IP) 
\end{itemize}

La VLAN "1" si riferisce alla VLAN di default, come non avere VLANs, lo 0 non è stato scelto perchè serve per specificare esplicitamente che quella trama non appartiene a nessuna VLAN.
La dimensione massima delle trame viene modificata da 1518 bytes a 1522 bytes, standardizzato nel IEEE 802.1Q, \textit{tag encoding}.

\subsection{Tipi di links}
Per ralizzare quanto detto fin'ora è necessario andare a lavorare a livello di scheda di rete. Se si vuole realizzare la "colorazione" delle porte queste andranno configurate in \textit{modalità access}, associazione delle trame ricevute su quelle porte ad una determinata VLAN. Con la modalità access si associano semplicemente le porte di un determinato switch ad una VLAN.
La \textit{modalità trunk} permette la configurazione "multi-colore", le porte saranno poi in grado di trasmettere trame colorate.\newline
Lo scenario tipicamente è avere molte porte access ed un certo numero di porte trunk che collegano gli switches tra di loro. Bisogna quindi sapere quali VLANs configurare sulle porte trunk: il protocollo \textit{GVRP} si occupa di capire quali VLANs sono presenti sulla rete locale ed automaticamente configurare le porte trunk secondo i bisogni.\newline
Ci sono anche porte \textit{ibride}, possono gestire trame sia "bianche" che "colorate"; usate quando c'erano host VLAN-aware e host VLAN unaware.
\subsection{Assegnazione degli hosts}
Ci sono vari metodi per assegnare gli hosts alle VLANs:
\begin{itemize}
	\item port-based VLANs (approccio implicitamente trattato fino ad ora, gli host inviano trame "bianche", in base alla porta a cui è collegato gli viene assegnato un "colore". Configurazione manuale delle porte, non è ottimale perchè non gestisce in modo corretto la mobilità);
	\item trasparent assignment (funzionamento uguale al port-based, tentativo di ovviare al problema della mobilità; anzichè configurare a mano le porte dello switch si fa in modo che questo impari quale "colore" associare al dispositivo che viene connesso, sulla base di qualche informazione run-time es: indirizzo MAC);
	\item per-user assignment (username e password per identificare a quale VLAN connettersi; buona soluzione ma 802.1X è ostico da utilizzare);
	\item cooperative assignment (è l'host che si occupa di "colorare" il traffico, modalità un po' anarchica non apprezzata dagli amministratori di rete: negligenza degli users, ecc).
\end{itemize}
La modalità più utilizzata, nonstante non garantisca la gestione della mobilità, è la prima: quasi tutte le configurazioni di VLANs alla fine nelle reti locali sono basate sulla porta di ingresso: modalità access e configurazione manuale delle porte. La scalabilità non rappresenta un problema: una volta configurate le porte non si dovranno fare modifiche giornaliere e soprattutto questo va fatto solo sugli switches più vicino agli utenti. Sugli switches di backbone passano tutte le VLAN e sostanzialmente avranno le porte configurate in modaltà trunk.
\subsection{Configurazione delle interfacce in modalità trunk}
Si configura proprio l'interfaccia fisica in modalità trunk, lanciando un comando, dopodichè alla scheda vengono associate delle interfacce virtuali. Per il dispositivo è come avere due interfacce separate con gli indirizzi IP configurati in modo oppotuno (due indirizzi IP diversi su due subnets diverse).\newline
Le interfacce virtuali utilizzano lo stesso indirizzo MAC della porta fisica: utilizzo su due interfacce diverse lo stesso MAC. Non è un problema perchè deve rimanere univoco all'interno della LAN ma essendo queste distinte, anche se virtualmente, non si hanno conflitti.

\begin{figure}[hbtp]
	\centering
	\includegraphics[scale=2.3]{images/lan/vlan-4}
\end{figure}

\subsection{VLANs e Spanning Tree}
Utilizzare un'unica istanza di spanning tree: sulle varie porte trunk  devono essere configurate tutte le VLANs presenti sulla rete locale. Quasi tutti i vendor offrono una istanza di spanning tree per VLAN. Si riesce quindi ad ottimizzare la backbone e massimizzare il load balance.

\begin{figure}[hbtp]
	\centering
	\includegraphics[scale=2.5]{images/lan/vlan-5}
\end{figure}